\chapter{Ewaluacja}
\label{cha:ewaluacja}

W~poprzednim rozdziale zaprezentowano implementowaną platformę oraz dokładnie opisano jej składniki oraz działanie. Ten rozdział opisuje ewaluację opracowanego rozwiązania pod względem wydajności czasowej i~pamięciowej oraz skuteczności i~przedstawia wyniki przeprowadzonej analizy. Zanalizowano także zebrany zbiór danych pod względem ilości poszczególnych klas oraz rozkładu poszczególnych cech. W~trakcie prac testowano różne parametry uczenia sieci i~przyjęto ostatecznie następujące wartości:
\begin{itemize}
\item liczba epok uczenia: 300
\item współczynnik uczenia (learning rate): 0,5
\item współczynnik bezwładności (momentum): 0,5
\end{itemize}

Wszystkie testy dotyczące wydajności oraz skuteczności działania sieci neuronowych zostały przeprowadzone na  smartfonie LG Spirit 4G LTE (H-440n) z 4-rdzeniowym procesorem 1,2 GHz oraz 1 GB pamięci RAM (dane pochodzą ze strony internetowej producenta).

Uwaga: w~celu przejrzystości prezentowanych danych sieci neuronowe na niektórych wykresach zostały opisane w~sposób skrócony. Zastosowane skrótowe nazwy należy rozumieć następująco:
\begin{itemize}
\item {\tt 1HL-POS} -- sieć neuronowa z~1~warstwą ukrytą zawierającą neurony sigmoidalne; sieć rozpoznaje stan pozytywny
\item {\tt 1HL-L-POS} -- sieć neuronowa z~1~warstwą ukrytą zawierającą neurony liniowe; sieć rozpoznaje stan pozytywny
\item {\tt 2HL-POS} -- sieć neuronowa z~2~warstwami ukrytymi zawierającymi neurony sigmoidalne; sieć rozpoznaje stan pozytywny
\item {\tt 2HL-L-POS} -- sieć neuronowa z~2~warstwami ukrytymi zawierającymi neurony liniowe; sieć rozpoznaje stan pozytywny
\item {\tt 1HL-NEU} -- sieć neuronowa z~1~warstwą ukrytą zawierającą neurony sigmoidalne; sieć rozpoznaje stan neutralny
\item {\tt 1HL-L-NEU} -- sieć neuronowa z~1~warstwą ukrytą zawierającą neurony liniowe; sieć rozpoznaje stan neutralny
\item {\tt 2HL-NEU} -- sieć neuronowa z~2~warstwami ukrytymi zawierającymi neurony sigmoidalne; sieć rozpoznaje stan neutralny
\item {\tt 2HL-L-NEU} -- sieć neuronowa z~2~warstwami ukrytymi zawierającymi neurony liniowe; sieć rozpoznaje stan neutralny
\item {\tt 1HL-NEG} -- sieć neuronowa z~1~warstwą ukrytą zawierającą neurony sigmoidalne; sieć rozpoznaje stan negatywny
\item {\tt 1HL-L-NEG} -- sieć neuronowa z~1~warstwą ukrytą zawierającą neurony liniowe; sieć rozpoznaje stan negatywny
\item {\tt 2HL-NEG} -- sieć neuronowa z~2~warstwami ukrytymi zawierającymi neurony sigmoidalne; sieć rozpoznaje stan negatywny
\item {\tt 2HL-L-NEG} -- sieć neuronowa z~2~warstwami ukrytymi zawierającymi neurony liniowe; sieć rozpoznaje stan negatywny
\end{itemize}

\section{Analiza zapotrzebowania na pamięć}
\label{sec:memory}

Wykorzystanie sieci neuronowej wiąże się z~przechowywaniem w~pamięci wartości wag, jakie poszczególne neurony przypisują wchodzącym do nich sygnałom. W~typowym podejściu każdy neuron danej warstwy ma połączenie z~każdym neuronem warstwy następnej, więc powoduje to dużą ilość danych koniecznych do przechowania w~pamięci. Dla przykładu, sieć z~1~warstwą ukrytą, która na wejście przyjmuje wektor wyznaczonych cech (16 wartości), posiada 9 neuronów ukrytych i~1~neuron na wyjściu, a~do jej opisania potrzebne są 162 wartości wag. Z~drugiej strony, sieć przyjmująca na wejście szereg czasowy (1500 wartości) posiada 751 neuronów ukrytych i~1~neuron na wyjściu, a~do jej opisania potrzebne są aż 1128003 wartości. Dla wykorzystanych sieci zmierzono zapotrzebowanie aplikacji na pamięć RAM dla każdego rodzaju sieci. Wyniki wraz z~ilościami neuronów w~danej sieci zamieszczono w~poniższej tabeli:
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
Struktura sieci & Ilość neuronów i~wag & Zużycie pamięci \\
\hline
cechy na wejściu, 1~warstwa ukryta, neurony sigmoidalne & 9 neuronów, 162 wagi & ok. 20,5 MB \\
\hline
cechy na wejściu, 1~warstwa ukryta, neurony liniowe & 9 neuronów, 162 wagi & ok. 21,2 MB \\
\hline
cechy na wejściu, 2~warstwy ukryte, neurony sigmoidalne & 15 neuronów, 209 wag & ok. 19,8 MB \\
\hline
cechy na wejściu, 2~warstwy ukryte, neurony liniowe & 15 neuronów, 209 wag & ok. 21,6 MB \\
\hline
\end{tabular}
\vspace{0.3cm}

Do pomiaru wielkości obszaru zajętej pamięci wykorzystano metody dostępne w~API języka Java \lstinline[language=Java]|Runtime.getRuntime().totalMemory()| oraz \lstinline[language=Java]|Runtime.getRuntime().freeMemory()|, które zwracają odpowiednio rozmiar całkowitej pamięci dostępnej dla aplikacji oraz rozmiar wolnego obszaru tej pamięci. Wyliczenie różnicy obu wartości oraz podzielenie jej przez 1024 pozwala na uzyskanie wielkości obszaru pamięci zajętej przez aplikację w~kilobajtach.

Z~powyższych danych widać, że niezbyt duże różnice w~strukturze sieci nie mają właściwie żadnego wpływu na zapotrzebowanie na pamięć, które jest odpowiednie dla aplikacji mobilnej. Nie udało się natomiast uruchomić aplikacji testującej sieci przyjmujące na wejście szereg czasowy -- próby uruchomienia skutkowały intensywnym wykorzystaniem modułu maszyny wirtualnej odpowiedzialnego za zwalnianie niepotrzebne zajmowanej pamięci (tzw. {\it garbage collector}), które jednak nie pomagało, ponieważ aplikacja kończyła swoje działanie następującym błędem sygnalizującym poważny niedobór pamięci:
{\tt java.lang.OutOfMemoryError: Failed to allocate a 13536048 byte allocation with 14256 free bytes and 13KB until OOM}. Wobec powyższego, w~dalszym procesie zbierania danych oraz użytkowania i~ewaluacji platformy zrezygnowano z~tych sieci neuronowych i~pozostawiono jedynie sieci, które na wejście przyjmują wektor wyznaczonych cech.

%-------------------------------------------------------------------------

\section{Analiza zebranego zestawu danych}

W~trakcie przeprowadzanych pomiarów udało się zebrać 105 przypadków z~danymi: 23 przypadki z~klasą pozytywną, 54 z~neutralną i~28 z~negatywną. Rozkład klas przedstawia histogram na rys. \ref{fig:classes-hist}. Klasa negatywna jest oznaczona jako {\tt -1}, neutralna jako {\tt 0}, a~pozytywna jako {\tt 1}.
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth] {rysunki/class_hist.png}
  %\vspace{0.5cm}
  \caption{Histogram zebranych danych}
  \label{fig:classes-hist}
  \vspace{0.5cm}
\end{figure}

Dane były reprezentowane przez ustalony wcześniej zbiór 16 cech opisanych szczegółowo w~podrozdziale \ref{sec:implementacja}. Cechy te określono na podstawie znajomości powiązań danych zmian fizjologicznych z~reakcjami emocjonalnymi oraz na podstawie obserwacji używanych sygnałów w~trakcie testowania platformy sprzętowej. Na rys. \ref{fig:features-distrib} przedstawiono wybrane cechy, których wykorzystanie może być pomocne w~znalezieniu reguł pozwalających na określenie typu zmiany stanu emocjonalnego na podstawie tej cechy. Przypadki pozytywne oznaczono za pomocą zielonego plusa, neutralne -- niebieskiego koła, a~negatywne -- czerwonej gwiazdki.

\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{subfigure}{.47\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.55] {rysunki/feat_distr/eda_trend.png}
  %\vspace{0.5cm}
  \caption{Nachylenie linii trendu EDA}
  \label{subfig:eda-trend}
  %\vspace{0.5cm}
\end{subfigure} 
\begin{subfigure}{.47\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.55] {rysunki/feat_distr/emg_peaks.png}
  %\vspace{0.5cm}
  \caption{Ilość maksimów EMG}
  \label{subfig:emg-peaks}
\end{subfigure} 
\\
\begin{subfigure}{.47\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.55] {rysunki/feat_distr/emg_peaks_mean.png}
  %\vspace{0.5cm}
  \caption{Średnia maksimów EMG}
  \label{subfig:emg-peaks-mean}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.47\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.55] {rysunki/feat_distr/emg_peaks_var.png}
  %\vspace{0.5cm}
  \caption{Wariancja maksimów EMG}
  \label{subfig:emg-peaks-var}
\end{subfigure}
\\
\begin{subfigure}{.47\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.55] {rysunki/feat_distr/emg_deriv_int.png}
  %\vspace{0.5cm}
  \caption{Całka z~modułu pochodnej EMG}
  \label{subfig:emg-deriv-int}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.47\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.55] {rysunki/feat_distr/hr_trend.png}
  %\vspace{0.5cm}
  \caption{Nachylenie linii trendu HR}
  \label{subfig:hr-trend}
\end{subfigure}
\caption{Rozkład wartości wybranych cech}
\label{fig:features-distrib}
\end{figure}

Na rys. \ref{subfig:eda-trend} przedstawiono wartości współczynnika linii trendu dla przewodnictwa skóry. Widoczne jest tutaj, że negatywne emocje takie jak nagły stres powodują dość szybkie zwiększanie się przewodnictwa skóry, które jest powiązane z~wydzielaniem większej ilości potu. Osiągana wartość przyrostu o~0,6 na próbkę jest trzykrotnie wyższa niż maksymalna wartość dla klasy neutralnej. Klasa pozytywna nie wykazuje znacząco takiej zależności.

Znacząca różnica dla klasy pozytywnej w~porównaniu do pozostałych przypadków jest z~kolei zauważalna na rys. \ref{subfig:emg-peaks} przedstawiającym ilość maksimów lokalnych (przekraczających określony próg) w~mierzonym sygnale EMG oznaczającym napięcie mięśni żuchwy. Na tym wykresie można zobaczyć, że przeważająca część przypadków klasy neutralnej -- poza pojedynczymi ,,odstającymi'' pomiarami mogącymi wynikać z~pewnych artefaktów pomiarowych -- nie zawiera żadnych ekstremów, klasa negatywna także nie zawiera ich wcale lub występują one w~niewielkiej ilości (mogą być skutkami mimowolnych ruchów głowy lub odruchowej mimiki twarzy spowodowanej nagłym strachem lub stresem), natomiast przypadki pozytywne wykazują się obecnością dużej ilości takich ekstremów. Jest to skutkiem występowania uśmiechu na twarzy w~sytuacji zadowolenia bądź rozśmieszenia, a~odzwierciedlenie reakcji mięśniowej w~pomiarach jest dobrze widoczne na obrazie \ref{subfig:ekran3} (dolny wykres) w~podrozdziale \ref{sec:implementacja}.
\begin{figure}[h!]
  \centering
  %\includegraphics[width=0.3\linewidth] {rysunki/dotyk_laptopa_usmiech.png}
  \includegraphics[scale=0.5] {rysunki/dotyk_laptopa_usmiech.png}
  %\vspace{0.5cm}
  \caption{Generowanie zakłóceń przez kontakt z~komputerem}
  \label{fig:emg-noise-touch}
  %\vspace{0.5cm}
\end{figure}

Rozszerzeniem tej własności są wykresy \ref{subfig:emg-peaks-mean} i~\ref{subfig:emg-peaks-var} przedstawiające średnią wartość i~wariancję wszystkich maksimów lokalnych w~sygnale EMG. Cechy te zostały początkowo wybrane jako wyznaczniki zakłóceń sygnału -- w~trakcie testów zauważono, że zbliżenie się do urządzeń elektrycznych lub kontakt ciała z~nimi powoduje zwiększenie amplitudy oscylacji sygnału mierzonego w~stanie bez napięcia mięśni. Zostało to zobrazowane na rys. \ref{fig:emg-noise-touch}. W~testowanym przypadku, kontakt ciała z~metalową obudową komputera (na obrazie zaznaczony pionową linią) powoduje, że sygnał jest zaszumiony, a~wykrycie sytuacji napięcia mięśni (oznaczone czarnymi okręgami) jest trudniejsze. Okazuje się jednak, że oprócz sygnalizacji szumów, średnia oraz wariancja maksimów lokalnych mówi wiele o~typie zmiany stanu emocjonalnego. Na wykresie widać, że przypadki opisujące brak zmiany stanu (neutralne) wykazują się ekstremami o~w~miarę zbliżonej wartości około 510 i~małej wariancji, natomiast dane opisujące pozytywną zmianę stanu mają większe i~bardziej nieregularne wartości ekstremów.

Analogiczna sytuacja zachodzi na rys. \ref{subfig:emg-deriv-int}, gdzie widoczny jest wykres wartości całki z~modułu pochodnej sygnału EMG. Większe amplitudy sygnału spowodowane napięciem mięśni wymuszają szybsze zmiany wartości, przez co pochodna osiąga większe co do modułu wartości, co z~kolei po scałkowaniu daje większe wartości całki. Oczywiście cecha ta nie pozwoli wykryć w~sposób oczywisty szumów, ponieważ również w~tym wypadku następuje zwiększenie amplitudy.

Ostatnią zaprezentowaną cechą jest wartość współczynnika nachylenia linii trendu wyliczonych wartości częstości skurczów serca, przedstawiona na rys. \ref{subfig:hr-trend}. Powszechnie uważa się, że tętno zwiększa się w~sytuacji stresu lub innych emocji. Na wykresie widoczna jest na ogół ujemna wartość trendu dla danych wskazujących na brak zmiany stanu emocjonalnego (poza dwoma przypadkami stanowiącymi anomalie), co jest związane z~faktem, że w~przypadku braku bodźców organizm się uspokaja, natomiast dla danych z~klas pozytywnych i~negatywnych zauważalny jest trend wzrostowy, chociaż różnice w~przypadku tej cechy nie są tak wyraźne jak w~przypadku poprzednio omawianych cech.

Analizując rozkłady cech zaprezentowane na powyższych wykresach można wysnuć wniosek, że zbiór użytych cech został dobrze wybrany, ponieważ istnieją wśród nich cechy, które pozwalają na możliwie jednoznaczne rozpoznanie konkretnej klasy, a~ich zestawienie umożliwia poprawną detekcję wszystkich możliwych klas.
%-------------------------------------------------------------------------

\section{Analiza czasu uczenia sieci}
\label{sec:training-time}

Proces uczenia sieci neuronowej jest jednym z~kluczowych elementów w~rozwijaniu systemów sztucznej inteligencji opartych na uczeniu maszynowym. Czas potrzebny na wytrenowanie klasyfikatora jest istotny w~przypadku zastosowania podejścia {\it online learning} oraz w~sytuacji, kiedy uczenie klasyfikatora ma odbywać się bezpośrednio na urządzeniu mobilnym.

Na rys. \ref{fig:train-times-allset} przedstawiono średnie czasy potrzebne na wytrenowanie wszystkich typów używanych sieci neuronowych w~zależności od wielkości zbioru danych użytego do testowania.
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{rysunki/train_times/times_4nets_wide.png}
\caption{Czasy trenowania różnych sieci w~zależności od wielkości zbioru treningowego}
\label{fig:train-times-allset}
\end{figure}
Rozpoczynając eksperymenty należało przypuszczać, że wielkość zbioru uczącego będzie miała znaczący wpływ na czas uczenia oraz że czas potrzebny na wyuczenie bardziej rozbudowanej sieci będzie nieco większy z~uwagi na konieczność modyfikacji większej ilości wag. Wyniki są zgodne z~oczekiwaniami -- na wykresie widoczne jest, że czas uczenia rośnie liniowo wraz ze wzrostem liczby przypadków uczących oraz że czas trenowania sieci dwuwarstwowych jest nieco większy, jednak względna różnica jest niewielka. Różnica ta powiększa się wraz ze zwiększaniem zbioru uczącego, co widać na rys. \ref{fig:train-times-diffrent-sets} -- o~ile dla 10 elementów maksymalna różnica wynosi około 1~sekundę, o~tyle dla 70 elementów jest to już około 7~sekund.

Ciekawą obserwację stanowi fakt, że sieci z~neuronami liniowymi są trenowane zawsze nieco szybciej niż odpowiedniki posiadające jedynie neurony sigmoidalne. Wyjaśnienie kryje się zapewne w~używanej funkcji aktywacji -- w~przypadku neuronów liniowych suma ważona wchodzących sygnałów jest przenoszona wprost na wyjście neuronu, natomiast w~neuronach sigmoidalnych wartość ta jest dodatkowo obkładana funkcją sigmoidalną, co generuje niewielki dodatkowy koszt obliczeń, który jednak należy przemnożyć przez wszystkie neurony, przypadki uczące i~epoki uczenia.
\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{subfigure}{.32\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.4] {rysunki/train_times/times_allnets_10elem.png}
  %\vspace{0.5cm}
  \caption{Zbiór uczący 10-elementowy}
  \label{subfig:train-10-elems}
  %\vspace{0.5cm}
\end{subfigure} 
\begin{subfigure}{.32\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.4] {rysunki/train_times/times_allnets_40elem.png}
  %\vspace{0.5cm}
  \caption{Zbiór uczący 40-elementowy}
  \label{subfig:train-40-elems}
\end{subfigure} 
\begin{subfigure}{.32\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.4] {rysunki/train_times/times_allnets_70elem.png}
  %\vspace{0.5cm}
  \caption{Zbiór uczący 70-elementowy}
  \label{subfig:train-70-elems}
\end{subfigure} 
\caption{Czasy uczenia sieci dla określonych wielkości zbiorów uczących}
\label{fig:train-times-diffrent-sets}
\end{figure}

Analizując powyższe wyniki można stwierdzić, że znaczenie struktury sieci dla wydajności procesu uczenia powiększa się wraz z~nowo rejestrowanymi danymi uczącymi. O~ile różnica w~skuteczności wnioskowania nie będzie duża, to sieci jednowarstwowe wydają się być wystarczające do spełnienia powierzonego im zadania. Oczywiście każdorazowe uczenie sieci całym zbiorem uczącym nie jest efektywne i~pomocne byłoby znalezienie metody na optymalizację tego zadania.

%-------------------------------------------------------------------------

\section{Analiza zmian błędów sieci (tzw. {\it learning curve})}

Krzywa uczenia (ang. {\it learning curve}) to wykres obrazujący zmiany błędu na zbiorze treningowym i~zbiorze testowym wraz ze zwiększaniem zbioru treningowego. Zbiór testowy jest stały, natomiast zbiór treningowy zaczyna się od jednego elementu i~jest rozszerzany z~każdą iteracją. Analiza wykresu pozwala na określenie stopnia niedopasowania klasyfikatora ani do danych treningowych, ani do testowych (ang. {\it underfitting}) bądź nadmiernego dopasowania klasyfikatora do danych treningowych (ang. {\it overfitting}).

Zbiór zarejestrowanych danych podzielono na zbiór treningowy i~zbiór testowy w~proporcjach $66\%-33\%$, co po uprzednim usunięciu dwóch przypadków stanowiących anomalię dało zbiór 70 przypadków treningowych oraz 33 przypadków testowych. Jako metrykę błędu przyjęto błąd średniokwadratowy wyrażający się wzorem $$e=\frac{1}{N}\sum_{i=1}^{N}(y_i-f_{net}(\mathbf{x_i}))^2$$
gdzie $N$ to wielkość zbioru danych użytych do liczenia błędu, $\mathbf{x_i}$ to wektor cech danego przypadku, $y_i$ to żądana wartość wyjściowa danego przypadku, a~$f_{net}(\mathbf{x_i})$ to wartość wyjściowa oszacowana przez daną sieć dla wektora $\mathbf{x_i}$.

Na rys. \ref{fig:learning-curves-1hl-pos} przedstawiono krzywe uczenia dla jednowarstwowych sieci neuronowych rozpoznających klasę pozytywną.
\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{subfigure}{.47\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.55] {rysunki/learn_c/1hl_f_pos.png}
  %\vspace{0.5cm}
  \caption{Sieć w~pełni sigmoidalna}
  \label{subfig:1hl-f-pos}
  %\vspace{0.5cm}
\end{subfigure} 
\begin{subfigure}{.47\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.55] {rysunki/learn_c/1hl_lin_f_pos.png}
  %\vspace{0.5cm}
  \caption{Sieć liniowo-sigmoidalna}
  \label{subfig:1hl-lin-f-pos}
\end{subfigure} 
\caption{Wykresy sieci 1-warstwowych rozpoznających klasę pozytywną}
\label{fig:learning-curves-1hl-pos}
\end{figure}
Można zauważyć, że typ neuronów nie powoduje znaczących różnic, chociaż sieć sigmoidalna wydaje się być bardziej stabilna w~procesie uczenia (w~sieci liniowej obecnych jest więcej nagłych zmian wartości błędu). Sieci wykazują także zbliżone wartości końcowe błędu treningowego i~testowego. Błąd testowy jest około dwukrotnie większy niż błąd treningowy, jednak różnica ta jest na tyle niewielka, że nie zachodzi podejrzenie nadmiernego dopasowania klasyfikatora.

Na rys. \ref{fig:learning-curves-1hl-neu} przedstawiono krzywe uczenia dla jednowarstwowych sieci neuronowych rozpoznających klasę neutralną.
\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{subfigure}{.47\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.55] {rysunki/learn_c/1hl_f_neu.png}
  %\vspace{0.5cm}
  \caption{Sieć w~pełni sigmoidalna}
  \label{subfig:1hl-f-neu}
  %\vspace{0.5cm}
\end{subfigure} 
\begin{subfigure}{.47\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.55] {rysunki/learn_c/1hl_lin_f_neu.png}
  %\vspace{0.5cm}
  \caption{Sieć liniowo-sigmoidalna}
  \label{subfig:1hl-lin-f-neu}
\end{subfigure} 
\caption{Wykresy sieci 1-warstwowych rozpoznających klasę neutralną}
\label{fig:learning-curves-1hl-neu}
\end{figure}
W~tym przypadku także typ neuronów nie powoduje dużych różnic w~przebiegu procesu uczenia, jednak sieć liniowa charakteryzuje się większymi końcowymi błędami, które dodatkowo mają zbliżone wartości (różnica błędów dla sieci sigmoidalnej wynosi około 0,05). Dla tych sieci wyraźnie widoczne jest zjawisko overfittingu w~początkowej fazie uczenia, tzn. zerowy błąd treningowy i~duży błąd testowy. Sytuacja ta jest normalna dla wszystkich technik uczenia maszynowego.

Na rys. \ref{fig:learning-curves-1hl-neg} przedstawiono krzywe uczenia dla jednowarstwowych sieci neuronowych rozpoznających klasę negatywną.
\begin{figure}[h!]
%\centering
\begin{subfigure}{.47\textwidth}
  %\centering
  \includegraphics[scale=0.55] {rysunki/learn_c/1hl_f_neg.png}
  %\vspace{0.5cm}
  \caption{Sieć w~pełni sigmoidalna}
  \label{subfig:1hl-f-neg}
  %\vspace{0.5cm}
\end{subfigure} 
\begin{subfigure}{.47\textwidth}
  %\centering
  \includegraphics[scale=0.55] {rysunki/learn_c/1hl_lin_f_neg.png}
  %\vspace{0.5cm}
  \caption{Sieć liniowo-sigmoidalna}
  \label{subfig:1hl-lin-f-neg}
\end{subfigure} 
\caption{Wykresy sieci 1-warstwowych rozpoznających klasę negatywną}
\label{fig:learning-curves-1hl-neg}
\end{figure}
W~tym przypadku przebieg procesu uczenia jest podobny jak w~poprzednich przypadkach (zjawisko overfittingu na początku, stopniowe zbieganie wartości błędu treningowego i~testowego), jednak widoczne są znacznie większe wahania poziomu błędów. Ponadto, sieci rozpoznające klasę negatywną charakteryzują się bardzo zbliżonymi wartościami.

Analizując przebiegi procesów uczenia sieci neuronowych przedstawione na powyższych krzywych uczenia można wysnuć wniosek, że sieci te zostały zbudowane poprawnie, a~efekty ich uczenia są zgodne z~oczekiwaniami. Zaprezentowane wykresy przedstawiają typowe przebiegi wartości błędów, których oczekuje się w~przypadku poprawnie zbudowanego klasyfikatora.

%-------------------------------------------------------------------------

\section{Analiza skuteczności klasyfikacji}

Skuteczność klasyfikacji i~trafność predykcji jest najważniejszym kryterium rozważanym przy budowie systemów sztucznej inteligencji. Wiarygodny system powinien móc właściwie klasyfikować nowe, niewidziane jeszcze dane. Skuteczność badanych sieci neuronowych została określona następującymi metrykami (przy ocenie skuteczności dane, których klasa jest zgodna z~klasą rozpoznawaną przez daną sieć są określane jako instancje {\bf pozytywne}, podczas gdy dane pozostałych klas są określane jako {\bf negatywne} -- są to inne określenia niż nazwy używane przy definiowaniu typu zmiany stanu emocjonalnego) \cite{flach2012machine}:
\begin{itemize}
\item accuracy -- stosunek ilości poprawnie sklasyfikowanych instancji do wszystkich instancji
\item true positive rate/recall -- stosunek ilości poprawnie sklasyfikowanych pozytywnych instancji do wszystkich pozytywnych instancji
\item false positive rate -- stosunek ilości błędnie sklasyfikowanych negatywnych instancji (tzn. instancji sklasyfikowanych błędnie jako pozytywne) do wszystkich negatywnych instancji
\item precision/confidence -- stosunek ilości poprawnie sklasyfikowanych pozytywnych instancji do wszystkich instancji sklasyfikowanych jako pozytywne
\item F-measure -- średnia harmoniczna metryk precision i~recall, równa $\frac{2*prec*rec}{prec+rec}$
\end{itemize}
Uwaga: analiza skuteczności wymaga przeprowadzania klasyfikacji w~zakresie logiki dwuwartościowej $\{0,1\}$, podczas gdy używane sieci zwracają wartość z~przedziału $[0,1]$ interpretowaną jako stopień przynależności danej instancji do danej klasy. W~celu możliwości użycia podanych metryk wartości zwracane przez sieci będą przybliżane do wartości $0$ lub $1$ z~progiem decyzji równym $0,5$.

W~tabeli \ref{tab:accuracy-metrics} zaprezentowano uzyskane wartości poszczególnych metryk dla wszystkich testowanych sieci.
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{c||c|c|c|c|c|}
 & accuracy & recall & fpr & precision & F-measure \\
\hline \hline
1HL-POS & 0,82857  &  0,7 & 0,12 & 0,7 & 0,7 \\ \hline
1HL-L-POS & 0,8 & 0,8 & 0,2 & 0,61538 & 0,69565 \\ \hline
2HL-POS & 0,82857 & 0,8 & 0,16 & 0,66667 & 0,72727 \\ \hline
2HL-L-POS & 0,82857 & 0,8 & 0,16 & 0,66667 & 0,72727 \\ \hline
1HL-NEU & 0,82857 & 0,66667 & 0 & 1 & 0,8 \\ \hline
1HL-L-NEU & 0,8 & 0,61111 & 0 & 1 & 0,75862 \\ \hline
2HL-NEU & 0,8 & 0,88889 & 0,29412 & 0,7619 & 0,82051 \\ \hline
2HL-L-NEU & 0,82857 & 0,66667 & 0 & 1 & 0,8 \\ \hline
1HL-NEG & 0,91429 & 0,71429 & 0,035714 & 0,83333 & 0,76923 \\ \hline
1HL-L-NEG & 0,82857 & 0,42857 & 0,071429 & 0,6 & 0,5 \\ \hline
2HL-NEG & 0,85714 & 0,57143 & 0,071429 & 0,66667 & 0,61538 \\ \hline
2HL-L-NEG & 0,82857 & 0,42857 & 0,071429 & 0,6 & 0,5 \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Tabela z~metrykami opisującymi działanie sieci neuronowych}
\label{tab:accuracy-metrics}
\end{table}
Wszystkie rozważane sieci charakteryzują się dobrą skutecznością klasyfikacji (w~zakresie około 80-90\%). Na ogół dobrze radzą sobie także z~przypisywaniem danych do klas, dla których są przeznaczone; jedynie dla sieci liniowych rozpoznających negatywne zmiany emocji parametr recall jest dość niski, co oznacza, że spośród danych testowych opisujących negatywne zmiany mniej niż połowa została poprawnie sklasyfikowana przez te sieci. Należy jednak mieć na uwadze, że dopiero zestawienie tego parametru razem z~parametrem precision pozwala na dokładniejszą ocenę klasyfikacji.

Niestety niektóre sieci mają tendencję do klasyfikowania negatywnych instancji jako pozytywne, tzn. rozpoznawania danych jako dane oznaczające zmiany stanu emocjonalnego, dla których są przeznaczone, podczas gdy rzeczywista etykieta przypisana tym danym jest inna -- świadczy o~tym dość wysoka wartość parametru false positive rate, który dla sieci 2HL-NEU osiąga niemal 30\%.

Analizując parametr precision widoczne jest, sieci stosunkowo rzadko klasyfikują negatywne instancje jako pozytywne; niektóre w~ogóle nie mylą się w~tej kwestii, jednak niektórym zdarzają się pomyłki -- wartość około 0,66 oznacza, że na 3~instancje sklasyfikowane jako pozytywne jedna została sklasyfikowana błędnie. Niemniej proporcje między parametrami recall i~precision (tzw. {\it precision-recall trade-off}) wydają się być dobrze zachowane.

Wiele o~skuteczności działania sieci mówi parametr F-measure (nazywany także F-score lub F1-score). Opisuje on balans między parametrami precision i~recall -- wysoka wartość oznacza, że instancje klasyfikowane jako pozytywne w~dużej części rzeczywiście są pozytywne (tzw. {\it high precision}) i~jednocześnie nie pomija dużej liczby instancji, które w~rzeczywistości są pozytywne, a~klasyfikator uznaje je za negatywne (tzw. {\it high recall}). W~danych zapisany w~tabeli zauważalne są zadowalające wartości tej metryki dla większości sieci. Jedynie sieci liniowe rozpoznające negatywne zmiany emocji mają wartości tego parametru równe 0,5, co jest skutkiem dość niskich wartości precision i~recall.

Analizując wyznaczone metryki ewaluacji sieci neuronowych można wysnuć wnioski, że sieci te radzą sobie dobrze z~postawionym im zadaniem. Zauważa się lekką dysproporcję pomiędzy sieciami rozpoznającymi brak zmian emocji a~sieciami rozpoznającymi zmiany negatywne -- powodem może być fakt, iż ilość zebranych danych reprezentujących brak zmian była nieco większa niż danych oznaczających negatywne zmiany. Niemniej różnica nie jest duża, tak więc wszystkie otrzymane wartości metryk są miarodajne i~dobrze oddają rzeczywistą skuteczność.

W~kolejnym rozdziale podsumowano osiągnięte wyniki oraz zrealizowane cele pracy, a~także omówiono możliwe rozwinięcia niniejszej pracy w~przyszłości.